कृत्रिम बुद्धिमत्ता ही मुळात अगदी अलीकडे जन्माला आलेली आणि गुंतागुंतीची प्रक्रिया आहे. तिला संज्ञा
म्हणणे कठीण आहे कारण ती तितकी ठळक, एकाच चौकटीतील अशी संकल्पना नाही. आपण असे म्हणू शकतो
की अनेक लहान-लहान संकल्पनांमधून ती उत्क्रांत झाली आहे. हा शोधनिबंध या संकल्पनेच्या व्याप्तीवर
आणि गुंतागुंतीवर प्रकाश टाकण्याचा प्रयत्न आहे. मी याला पुढील ४ टप्प्यांमध्ये मांडेन.

\begin{enumerate}
\item कृत्रिम बुद्धिमत्तेचा इतिहास आणि वर्तमान तसेच या क्षेत्रात आत्ता असलेली भौतिक आणि
  वैचारिक परिस्थिती.
\item कृत्रिम बुद्धिमत्तेचे तत्त्वज्ञान आणि त्यातील ५ प्रमुख दृष्टिकोनांची चर्चा (डॉन इल्ह्डी यांचा
  उत्तर-मानसघटनावादी दृष्टिकोन, डॅनिएल डेनेट यांचा बाह्यवादी दृष्टिकोन, जॉन सर्ल यांचा
  आंतरवादी दृष्टिकोन, डेविड चाल्मर्स यांचा आंतरवादी मात्र काहीसा मवाळ दृष्टिकोन, तर निक
  बोस्ट्रॉम यांचा भविष्यवादी दृष्टिकोन).
\item कृत्रिम बुद्धिमत्तेचे आंतरराष्ट्रीय राजकारणात उमटलेले पडसाद आणि त्यांचे विश्लेषण.
\item कृत्रिम बुद्धिमत्ता आणि राजनैतिक तत्त्वज्ञान.  ह्या विषयांसह माझी काही निरीक्षणे अथवा
  नोंदी असतील.
\end{enumerate}

\section{कृत्रिम बुद्धिमत्तेचा इतिहास}
जुलै आणि ऑगस्ट १९५६ मध्ये डार्टमाउथ इथे झालेल्या दोन महिन्यांच्या दीर्घ अभ्यासपरिषदेत प्रथम
`कृत्रिम बुद्धिमत्ता' ही संज्ञा वापरली गेली. वैज्ञानिक आणि तत्त्वज्ञांमध्ये याविषयी एकमत आहे. या
परिषदेच्या पूर्वी ही संज्ञा जरी अस्तित्वात नसली, तरी ही संकल्पना उल्लेखली गेली होती. मात्र
इतिहासात नक्की सर्वप्रथम तिचा विचार कोणी केला याविषयी विद्वानांमध्ये मतैक्य नाही. अगदी
इ.स.पू.\ तिसऱ्या शतकातील ग्रीक पुराणकथांमध्ये तालोस हा क्रेटाच्या बेटाचे रक्षण करणारा एक
विक्राळ यंत्रमानव असतो असा उल्लेख आहे\footcite{ग्रीक}; किंवा प्राचीन इजिप्शियन आणि ग्रीक
मूर्तींमध्ये भावना आणि शहाणपण असायचे असा रूढ समज होता. म्हणूनच त्यांच्याभोवती कथा रचल्या
गेल्या. इतिहास आणि पुराणे वेगळी सांगणे अशक्य होईल इतकी महत्त्वाची भूमिका या देवदेवतांनी
निभावली होती.\footcite[पृ.\ २१०~२२६]{क्ले} उदा.\ सॉक्रेटिसला अथेन्समधील सर्वात शहाणा
माणूस ठरवणारा डेल्फीच्या देवतेचा कौल. इथे सॉक्रेटिस जरी खरा असला तरी डेल्फीची देवता, तिचा
कौल या अतर्क्य गोष्टी आहेत. आता कथांमधले किंवा ज्ञात इतिहासात ठरावीक ठिकाणी राहणाऱ्या,
निर्जीव मात्र जीवासारखे वर्तन करणाऱ्या अशा व्यक्तिरेखांमधून हे नक्की सिद्ध होते की काहीतरी
मानवासारखे नसलेले मानवासारखे वागू-बोलू-विचार करू शकते याची ईर्षा तेव्हापासून अस्तित्वात
होती.\footcite{डेली} ती मुख्यतः पुराणे म्हणजे कल्पना आणि वास्तवाचा मिलाफ, इतिहासाच्या
त्या-त्या काळात झालेल्या नोंदी अथवा आत्ता झालेल्या पुनरावलोकनातून व्यक्त होते. मात्र तेव्हाची
कल्पना अस्पष्ट आणि ढोबळ स्वरूपाची होती एवढे मात्र नक्की.

देकार्त ह्या तत्त्वज्ञाने `ॲनिमल्स आर मशीन्स' या त्याच्या निबंधात केवळ कृत्रिम बुद्धिमत्ताच नव्हे,
तर ट्युरिंग चाचणीचीदेखील मुहूर्तमेढ रोवली होती असे म्हणतात. कारण प्राण्यांमध्ये आत्मा/`स्व'भाव
नसतो हे व्यक्त करताना देकार्त एखाद्या आज्ञा पाळणार्‍या, मात्र `स्व'ची जाणीव नसलेल्या मानवाचे
उदाहरण देतो. तो म्हणतो की असा आज्ञा पाळणारा यंत्रमानव जरी अस्तित्वात आला, तरी त्याला
आत्मा आहे असे सिद्ध करण्यासाठी दोन चाचण्यांमधून जावे लागेल. त्यांतील पहिली म्हणजे वाक्शक्तीसह
वाक्चातुर्याचे प्रदर्शन करावे लागेल. आवाज काढणे, ठरावीक भावना व्यक्त करणे आणि संवाद साधणे
यातला जो फरक तोच यांत्रिक आणि मानवी यातला फरक. शिवाय तो म्हणतो की अशा यंत्रमानवाने
क्रियेऐवजी कार्य करून दाखवावे. क्रिया म्हणजे यांत्रिक पातळीवरची अवयवांची हालचाल आणि कार्य
म्हणजे जाणीवपूर्वक केलेली हालचालींची नियोजित रचना. देकार्त स्वतः भूमितिज्ञ
होता\footnote{`ॲनिमल्स आर मशीन्स' या देकार्तच्या मूळ उताऱ्याचा आशय इथे मुक्त भाषांतरित केला
  आहे.}. मात्र इ.स.\ १६३७ मध्ये प्रकाशित झालेल्या देकार्तच्या पुस्तकातील हा उतारा जास्तीत जास्त
एक यशस्वी तर्क मानला जाऊ शकतो.

यानंतर ज्याने खऱ्या अर्थाने आधुनिक यंत्रे, स्वयंचलित यंत्रे, कृत्रिम बुद्धिमत्ता अशा सगळ्यांनाच योग्य
स्वरूपात जाणले आणि त्यांच्या अस्तित्वाचा मूलभूत आधारच व्यक्त केला तो म्हणजे गॉट्फ्रीड
लाइब्निझ. १६६० साली लिहिलेल्या `डिझर्टेशन ऑन द आर्ट ऑफ कॉम्बिनेशन्स' या निबंधात तो म्हणतो,
`आपल्या विचारप्रक्रियेला सुधारण्याचा एकमेव मार्ग म्हणजे तिला गणितज्ञांच्या गणितासारखे अधिकाधिक
दृश्य/वेदनक्षम बनवणे, जेणेकरून आपल्याला एकाच नजरेत चुका दिसतील आणि समजा माणसांमध्ये वाद झालाच,
तर आपण म्हणू शकू की क्षणाचाही विलंब न करता आपण गणना करू आणि कोण बरोबर आहे ते शोधून
काढू.'\footnote{ही प्रसिद्ध उक्ती \cite[(पृ.\ ५१)]{लाइब्निझ} येथून अनुवादिली आहे.}

हे इथे नमूद करणे गरजेचे आहे की लाइब्निझचे हे विचार दोन मुख्य स्रोतांमधून आले. एक म्हणजे ज्याला
विस्तार असतो ते शरीर आणि ज्याला विचार असतो ते मन या देकार्तच्या शरीर-मन द्वैत अथवा
भौतिक-अतिभौतिक अशा द्वैतवादाला त्याने केलेला विरोध. एखाद्याला विस्तार आहे, पण ते शरीर नसून
मन असू शकते असे त्याचे मत. हे मत त्याने भावनांच्या गणनेसाठी आणि पुढे परमेश्वराचे अस्तित्व थोड्या
वेगळ्या पद्धतीने सिद्ध करण्यासाठी वापरले. दुसरे म्हणजे त्याने केलेला १३ व्या शतकातील स्पॅनिश साधू
आणि विद्वान रामन लुल यांच्याविषयीचा अभ्यास. ख्रिस्ती धर्मात लोकांनी प्रवेश करावा आणि या
धर्माची महती त्यांना पटावी यासाठी तयार केलेल्या गणिती संचाची लाइब्निझला माहिती
मिळाली. तर्क आणि गणिताचा मिलाफ असलेली ती रचना पाहून तो प्रेरित झाला. जसे भाषेतील सगळे
शब्द मोजक्या अक्षरांच्या वर्णमालेने तयार होतात तशीच जगाची रचना काही मूलभूत तत्त्वांच्या
आधारावर बनली आहे हे त्याचे गृहीतक. याला तो `मानवी विचारांची वर्णमाला' म्हणत
असे.\footcite{गृहीतक} आधुनिक संगणकांची असलेली द्विमान (बायनरी) पद्धती याच विचाराचे अधिक
प्रगत आणि प्रकट रूप आहे. लाइब्निझच्या या भरीव कामगिरीमुळे तत्त्वज्ञ, संगणक शास्त्रज्ञ आणि
गणितज्ञ हे तिन्ही गट कृत्रिम बुद्धिमत्तेच्या इतिहासात लाइब्निझचा आवर्जून उल्लेख करतात.

जॉर्ज बूलचे १८५० च्या दशकातले बूलप्रणित तर्कशास्त्र\footcite{बूल} हा आणखी एक महत्त्वाचा पल्ला
तार्किक कृत्रिम बुद्धिमत्तेच्या इतिहासात येतो. बूलने पारंपरिक सोपे करून, त्याला अधिकाधिक
चिन्हांकित, गणितीय केले आणि त्यातील भाषेचा भाग कमी केला. ओखाम (१२८५-१३४९) याने
ॲरिस्टॉटलप्रणीत तर्कशास्त्र अतिभौतिक आणि दैवी कल्पनांच्या जाळ्यातून सोडवण्यासाठी असे
प्रतिपादित केले की तर्कशास्त्राचा संबंध वस्तुत्वाशी नसून तो संज्ञेच्या निव्वळ अर्थाशी आहे. उदा.\
माणूस या संज्ञेपासून प्रजाती आणि प्रजातीपासून वैश्विक कोटी, वैश्विक कोटीपासून ईश्वरत्व असा दूरवर
प्रवास करण्याऐवजी तर्कशास्त्रात माणूस ही अर्थ असलेली संज्ञा आहे असे मानणे अधिक श्रेयस्कर. इतर
अर्थ वस्तऱ्याने कापून टाकले म्हणून या संकल्पनेला ओखामचा वस्तरा म्हटले गेले.\footcite{रसेल}
ओखामच्या वस्तऱ्याप्रमाणेच ज्या गोष्टी थोडक्यात मांडता येतात त्या बहुगुणित करू नयेत असे त्याने
म्हटले. यामुळे झाले असे की पारंपरिक ॲरिस्टॉटलप्रणित तर्कशास्त्रातील तर्काला न पटणाऱ्या गोष्टी
नाहीशा झाल्या आणि अंकगणिताच्या जवळ जाणारे तर्कशास्त्र अस्तित्वात आले. अर्थात यामुळे कृत्रिम
बुद्धिमत्तेची एका मर्यादेपर्यंत वाढ झाली किंवा एका प्रकारच्या कृत्रिम बुद्धिमत्तेच्या वाढीला त्यामुळे
अप्रत्यक्षपणे साहाय्य झाले, ते कसे ते आपण याच लेखात पुढे बघणार आहोत.

यानंतर २० व्या शतकातील मुख्यतः उत्तरार्धातील इतिहास येतो आणि या काळातल्या प्रगतीचा वेग
पाहता तो क्रांतिकारक आहे हे निश्चित. वर्तमानातील घटना या इतिहासाच्या भक्कम कण्याशिवाय
अचानक एका अभ्यासपरिषदेतून जन्माला येऊ शकत नाहीत, हे सिद्ध करण्याचा या प्रस्तावनेचा उद्देश
होता. जसे एकाच परिषदेतून कृत्रिम बुद्धिमत्ता जन्माला आली असे म्हणणे धोक्याचे, तसेच ती अनादी
काळापासून होतीच असे म्हणणेही आत्मघातकी आहे याची नोंद मी इथे करू इच्छिते.

\section{विसावे शतक}
कृत्रिम बुद्धिमत्तेच्या दृष्टीने २० वे शतक अधिक घडामोडींचे आणि क्रांतिकारक आहे. १९ व्या शतकाच्या
उत्तरार्धात रेडिओ लहरींनी चालणारी यंत्रे बनवण्याचे प्रयत्न करण्यात आले. निकोला टेस्ला यांनी तेव्हा
रेडिओ लहरींवर चालणारी जहाज तयार केली. १८९८ सालची ही घटना. यानंतरचा इतिहास कल्पना आणि
वास्तव यांच्या संमिश्र संयोगाचा आहे.\footnote{हे या अर्थाने की कधी वास्तव कृत्रिम बुद्धिमत्तेची
  संशोधने चित्रपट-नाटकात अभिव्यक्त झाली तर कधी काल्पनिक संज्ञा/ शक्यता संशोधनक्षेत्राने आपल्याशा
  केल्या. त्यामुळे निव्वळ शास्त्र/संगणकशास्त्र या क्षेत्राची ती कामगिरी न राहता संमिश्र आणि अधिक
  व्यापक अर्थाने मानवतेची कामगिरी बनली. साहित्य-शास्त्र एकमेकांना पूरक ठरत होते.}  उदा.\ १९२१
साली `रोबोट' हा शब्द प्रथम ज्याने वापरला तो शास्त्रज्ञ नव्हे, तर चक्क कारेल केपेक नावाचा चेक
देशातील नाटककार होता.\footcite{नाटककार} १९२६ साली २०२६ मध्ये काय होईल याचा वेध घेणारा
मेट्रोपॉलिस\footcite{मेट्रो,यूट्यूब} नावाचा सिनेमा प्रदर्शित झाला. चालकाशिवाय रिकाम्या
रस्त्यांवर धावणाऱ्या गाड्या, बुद्धिबळासारख्या मर्यादित शक्यतांच्या खेळात काही चाली स्वयंप्रज्ञेने
खेळणाऱ्या यंत्रमानवांची निर्मिती झाली. माकोतो निशिमुरा यांनी १९२९ साली गाकुतेन्सोकू म्हणजे
जपानी भाषेत `निसर्गाच्या नियमांपासून शिकणारा' यंत्रमानव निर्माण केला.\footcite{रोबॉट}
१९४३ साली वॉरन एस. मॅक-कुलोक आणि वॉल्टर पिट्स या अमेरिकन चेताक्रियाशास्त्रज्ञांनी चेतासंस्था
आणि यंत्रचलितता यांचा संबंध दाखवणारा निबंध लिहिला.\footcite[पृ.\ ११५~१३३]{मॅककुलक} यानंतर
मानवी वागण्या-बोलण्याची नक्कल करणे कृत्रिम मानवांना शक्य आहे असे कळले.

१९५० मध्ये लिहिलेल्या `कॉम्प्युटिंग मशीनरी ॲन्ड इन्टेलिजन्स'\footcite[पृ.\ ४३३]{ट्युरिंग}
या निबंधात ॲलन ट्युरिंगने `यंत्रे विचार करू शकतात का?' असा मूलभूत प्रश्न विचारला आणि उत्तर
म्हणून तो निबंधाच्या शेवटी म्हणाला की हा प्रश्नच निरर्थक आहे. पुढील पन्नास वर्षांत लोक `यंत्रे
विचार करतात' असे बिनधोक म्हणू शकतील. नैसर्गिक भाषा समजून घेऊन, ती बोलण्याचे कसब यंत्रांनी
अवगत केल्याने ट्युरिंगच्या प्रसिद्ध इमिटेशन गेमच्या चाचणीत आपल्याशी बोलणारा मानव आहे की यंत्र हे
संभाषणाच्या ५ मिनिटांत कळणारच नाही, मात्र पाच मिनिटांनंतर बोलणारे यंत्र आहे हे ओळखण्याची
शक्यता ७०\% इतकी असेल. याचा अर्थ १०० पैकी ७० वेळा संभाषण करणारे खरे तर यंत्र आहे हे माणसाला
कळेल. वर उद्धृत केलेल्या निबंधात ट्युरिंग लेडी लवलेस यांच्या आक्षेपांचे खंडन करत, \gls{चाइल्डमशीन} ते
शिकणारे अर्थात शिकण्याची क्षमता विकसित केलेले यंत्र (लर्निंग मशीन) अशी यंत्रांच्या पुढील
प्रवासाची आखणीदेखील करतो. यातच अनुस्यूत आहे की ट्युरिंग यंत्रांच्या उत्क्रांतीची नांदी या निबंधातून
करतो. एकूणच अभ्यासकांसाठी हा निबंध कृत्रिम बुद्धिमत्तेचा पहिला धडा आहे असे म्हटले तर ती
अतिशयोक्ती ठरू नये. मागे नोंदवल्याप्रमाणे देकार्तसारखे ट्युरिंगने बोलण्याच्या क्षमतेला चाचणीचा मुख्य
निकष मानले.

ट्युरिंगच्या दुर्दैवी\footnote{ट्युरिंगला समलैंगिक असल्याच्या गुन्ह्यावरून (ग्रॉस इन्डिसेन्सी)
  सुधारगृहात ठेवले गेले. तिथे झालेले त्याचे मानसिक नुकसान कधीच भरून निघाले नाही आणि तशातच
  त्याचा मृत्यू झाला.} निधनानंतर दोनच वर्षांनी अमेरिकेत डार्टमाउथ, न्यू हँपशायर इथे पहिली
कृत्रिम बुद्धिमत्तेवरची अभ्यासपरिषद झाली. या परिषदेत कृत्रिम बुद्धिमत्तेच्या भवितव्यावर १०
तज्ज्ञांनी अभ्यासपूर्वक मते मांडली. जॉन मॅक-कार्थी यांच्या कल्पनेतून झालेल्या या परिषदेत मर्विन
मिन्स्की, ट्रेचर्ड मोर, रे सोलोमोनोफ, ऑलिव्हर सेल्फ्रीड्ज हे मुख्य निमंत्रित होते. इथे सर्वप्रथम
कृत्रिम बुद्धिमत्ता ही संज्ञा वापरली गेली.

``कृत्रिम बुद्धिमत्तेचे क्षेत्र हे बुद्धिमान वस्तू बनवण्यास वाहिलेले आहे. अशा वस्तूंची बुद्धिमत्ता विविध
बुद्धिमत्ता चाचण्यांमधून कार्यान्वित होईल.'' कृत्रिम बुद्धिमत्तेची ॲलन न्यूवेल या अभ्यासपरिषदेत
उपस्थित असणाऱ्या संशोधकाने केलेली व्याख्या.

\iftoggle{स्थान}{\begin{figure}[h]}{\begin{figure}[b]}
  \begin{mdframed}
    \includegraphics[width=\linewidth,height=2.5in]{सामग्री/छायाचित्रे/यंत्रमानव.png}
    \captionof{figure}{यंत्रमानव १८९३-१९८४\footcite{अमेरिका}}
  \end{mdframed}
\end{figure}

परिषदेनंतर काय झाले हे जाणून घेण्याआधी वरील छायाचित्रात दाखवलेले आधुनिक यंत्रमानव आणि कृत्रिम
बुद्धिमत्ता म्हणजे नेमके काय याचा ऊहापोह करणे मला आवश्यक वाटते. १९५६ आधी जिचा प्रवास अत्यंत
मंद होता आणि नंतरच्या सहा दशकांत जिने झपाट्याने प्रगती केली त्या झालेल्या कृत्रिम बुद्धिमत्तेला
समजून घेण्यासाठी आधी तिचा अर्थ समजून घेणे तसेच तंत्रज्ञान आणि कृत्रिम बुद्धिमत्ता यात नेमका फरक
काय तेही जाणून घेणे आवश्यक आहे असे मला वाटते.

सर्वसाधारणपणे कृत्रिम बुद्धिमत्ता म्हणजे मानवी बुद्धिमत्तेची यशस्वी नक्कल. किमान सुरुवातीला कृत्रिम
बुद्धिमत्तेमागची प्रेरणा हीच होती. शेजारील छायाचित्रातील अगदी १९८४ सालापर्यंतचे यंत्रमानव
पाहिले तर लक्षात येईल की अत्याधुनिक विज्ञानकथा किंवा विज्ञानचित्रपटांमध्ये दाखवण्यात येणाऱ्या
यंत्रमानवांसारखे अथवा अत्याधुनिक बाजारातील यंत्रमानवांसारखे ते दिसत नाहीत.

बुद्धिमत्तेची नक्कल करायची आणि शिवाय ती यशस्वी करायची असेल, तर काय केले पाहिजे याचे
चर्वितचर्वण तेव्हापासून चालू झाले. यातून मोठ्या प्रश्नांच्या बाबतीत गट पडलेच, मात्र मूळ प्रश्न
छोटा आहे. तो म्हणजे कृत्रिम बुद्धिमत्ता म्हणजे काय याविषयीसुद्धा मतप्रवाह निर्माण झाले. वरील
चित्रावरून हेही लक्षात येईल की आता \gls{रोबोटिक्स} आणि कृत्रिम बुद्धिमत्ता या दोन स्वतंत्र
ज्ञानशाखा झालेल्या आहेत. असे जरी असले, तरी अगदी नव्वदच्या दशकापर्यंत या दोन वेगळ्या ज्ञानशाखा
नव्हत्या.

आज कृत्रिम बुद्धिमत्तेला मानवासारखी कृती करणारी, मानवासारखी विचार करणारी, आदर्श विचार
करणारी आणि आदर्श कृती करणारी अशा चार गुणांकांमध्ये मोजले जाते. पूर्वीची ट्युरिंग चाचणी आत्ता
उपयोगी नाहीच, मात्र ती यशस्वीपणे पार पाडणारा एकही यंत्रमानव अस्तित्वात आलेला नाही.

सुरुवातीला कृत्रिम बुद्धिमत्तेला केवळ नक्कल मानले गेले, इतकेच नव्हे तर मानवी बुद्धिमत्तेलाही
तर्कशास्त्राच्या आधारे चित्रित करता येईल असा विश्वास यात व्यक्त केला गेला. यातून झाले असे की ६०
आणि ७० च्या दशकांतील प्रयत्न मानवी बुद्धीच्या नियमबद्ध आणि विवेकी भागाला, त्यातही त्याच्या
काही ठरावीक वैशिष्ट्यांना लक्ष्य ठेवून शास्त्रज्ञ आणि अभियंते या विषयावर संशोधन करत
राहिले. त्यांचा प्रयत्न असा होता की तार्किक रचना या साधारणपणे विस्तारात्मक (एक्सटेन्शनल)
असतात. म्हणजे या रचनांमध्ये \textbf{अ} आणि \textbf{आ} यांचा संयोग म्हणजे त्यांच्या संबंधित
वर्गांचा संयोग मानला जातो, तर त्यांचा वियोग हा त्यांच्या संबंधित वर्गांचा वियोग मानला
जातो. \gls{इन्टेन्शनल} तार्किक रचनेत मात्र वर्ग हे मुख्य चालक न मानता विशिष्ट गुणांची/लक्षणांची
रचना दाखवली जाते. विस्तारात्मक तर्कशास्त्रातून जर वास्तवार्थ व्यक्त होत असेल, तर आशयमूल
तर्कशास्त्र लक्ष्यार्थ व्यक्त करण्याचा प्रयत्न करते. आधुनिक यंत्रांनी विचार करण्याकरता ही
तर्कशास्त्राची पायरी चढणे गरजेचे होते. त्यानुसार जाणून घेणे, बदल करणे आणि कृती करणे अशा साध्या
मानवी वागण्याच्या शृंखलेला प्रतिबिंबित करू शकेल अशी बुद्धिमान यंत्रे निर्माण केली गेली.

यानंतरच्या दशकात जास्त भर होता तो यंत्रप्रशिक्षण या संज्ञेवर. एखादे कार्य (का) शिकण्यासाठी
संगणक प्रशिक्षणाच्या (प्र) पातळ्या पुढील प्रमाणे गाठतो-

\begin{center}
  \fbox{%
    \iftoggle{स्थान}{}{\footnotesize}
    $प्र=\lbrackubar<क्ष_१,फ(क्ष_१)>,<क्ष_२,फ(क्ष_२)>,\dots,<क्ष_य,फ(क्ष_य)>\rbrackubar$
  }%
\end{center}

वरील पद्धतीच्या शिक्षणास \gls{फंक्शनबेस्डव्ह्यूऑफलर्निंग} असे म्हणतात. एका नव्या कार्यघटकावर
म्हणजेच `क्ष'वर एक नवे कार्य `फ' (फलन)\footcite{फलन} शिकवले जाते. हे शिकले की नवी मागणी
मग नवे उत्तर अशा प्रकारे एकामागोमाग एक साखळीसदृश मागण्या आणि उत्तरांचे संच तयार
होतात. मात्र एका प्रकारच्या मागणीकरता शिकवले गेलेले एकच कार्य यंत्र करते. यात विचार करून
कार्य निवडणे अथवा अनेक कार्यांचा व्यामिश्र संच निर्माण करणे असे घडत नाही. तशी अपेक्षाच आपण ठेवू
शकत नाही. एकाच रेषेत सरळसोट होत जाणारी ही प्रक्रिया आहे.

याच नियमाने कुठलेही नवीन कार्य आत्मसात केले जाते. त्यातील चुका सुधारल्या जातात आणि त्यात
प्रगतीही साधली जाते. पुढे शिकणे आणि आत्मसात करणे अशा एकांगी प्रवासाला बगल देऊन चेतासंस्थेचे
खोलवर रुजलेले जाळे कृत्रिमरित्या बनवण्याचे प्रयत्न सुरू झाले. त्या गुंतागुंतीच्या रचनेची नक्कल करून,
तिला अधिकाधिक स्वयंपूर्ण बनवणे. मानवी देखरेखीशिवायदेखील यंत्र ही रचना स्वतः शिकू शकेल अशी सोय
करणे यावर भर दिला गेला. या प्रकारात पर्यवेक्षित शिक्षण, अपर्यवेक्षित शिक्षण आणि
प्रबलीत/मार्गदर्शित शिक्षण असे तीन प्रकार आहेत. कुठल्या उद्देशासाठी अशी शिक्षण घेऊ शकणारी
चेतासंस्थेसारखी रचना उपयोगी पडणार आहे त्याच्यानुसार कुठल्या प्रकारचे शिक्षण घेऊ शकणारी रचना
वापरायची ते ठरते. उदा.\ \gls{सर्व्हेलन्स} / हवामान, परिसर इत्यादींची पाहणी करणाऱ्या रचना
अपर्यवेक्षित मात्र मार्गदर्शित शिक्षण घेणाऱ्या असतात. अशांना \gls{ह्यूरिस्टिक} म्हणजे स्वतः
शिक्षण घेऊ शकणाऱ्या संरचना म्हणतात.

कृत्रिम बुद्धिमत्तेच्या इतिहासात म्हणजे गेल्या ६ दशकांत अनेक हिवाळे व उन्हाळे येऊन गेले. पहिला
हिवाळा ७० च्या दशकाच्या मध्यावर आला, त्यावेळी सुरुवातीच्या उत्साहाला उतरती कळा लागली आणि
नवीन प्रगती व्हायच्या आधीच सगळे संशोधन ठप्प झाले. स्वयंशिक्षित संरचनांच्या अर्धवट यशानंतर ९०
च्या दशकात दुसरा हिवाळा आला. तेव्हा गोफाय (GOFAI) म्हणजे गुड ओल्ड फॅशन्ड ए.\ आय्.\ प्रचलित
होता. याच्यानंतर जुन्या शैलीच्या कृत्रिम बुद्धिमत्तेला छेद द्यायला चेतासंस्थेचे जाळे (न्यूरल नेटवर्क)
आणि जनुकीय गणनविधी (जेनेटिक ॲल्गॉरिदम्स) निर्माण झाले. याचाच परिपाक म्हणजे १९९७ साली डीप
ब्लू या संगणकाने बुद्धिबळाचा विश्वविजेता गॅरी कास्पारोवला हरवणे; २००२ मध्ये एका स्क्रॅबल खेळणाऱ्या
\gls{सॉफ्टवेअर}ने जगातल्या उत्तम खेळाडूला हरवणे अथवा युरोपीय अणुसंशोधन संस्था
`CERN'\footcite{कोलायडर} मध्ये यंत्रप्रशिक्षण आज्ञावलीचा हस्तक्षेप होणे इत्यादी.

या सगळ्याचा मथितार्थ हा की कृत्रिम बुद्धिमत्ता आधी तार्किक, स्वभाववादाधारित होती आणि नंतर
ती चेताक्रियात्मक बनत गेली. वरील यंत्रमानवांचा आणि कृत्रिम बुद्धिमत्तेचा या अर्थी आता काहीही
संबंध नाही, कारण दृश्यमान असणे, अवकाशात विस्तार असणे हा आता कृत्रिम बुद्धिमत्तेच्या विकासाचा
केंद्रबिंदू राहिलेला नाही. याचे उत्तम उदाहरण म्हणजे संगणकीय खेळांकरिता वापरल्या जाणाऱ्या
आज्ञावल्या, कार्यप्रणाल्या, यांत्रिक संभाषक इत्यादी. अवकाशात ज्याचा विस्तार आहे आणि जे
इंद्रियगोचर आहे, ते कृत्रिम बुद्धिमत्तेच्या प्रकटीकरणाचे माध्यम आहे, इतकाच त्याचा अर्थ.

\section{२१ वे शतक आणि पुढे}
२१ व्या शतकात कृत्रिम बुद्धिमत्तेत केवळ चांगल्या बातम्या होत्या. या काळात या क्षेत्राने मागे वळून
पाहिलेच नाही. नक्कल करता करता कृत्रिम बुद्धिमत्ता मानवी जीवनाचे कमअस्सल मात्र अविभाज्य अंग
बनली. २०१० साली चक्क आयबीएमच्या `वॉट्सन'ने जेपर्डी! (Jeopardy!) या सामान्य ज्ञानावर
आधारित खेळातल्या दोन पूर्वीच्या विजेत्यांना हरवले. \gls{डेटामायनिंग}, \gls{बिगडेटा},
\gls{डेटाॲनलिटिक्स} हे अगदी नेहमीच्या वापरातले शब्द झाले. २०१६ साली गूगल डीपमाईन्डच्या
अल्फागो ह्या आज्ञावलीने गो ह्या खेळातील विश्वविजेता ली सेडॉल ह्याचा पराभव केला. आता
रोबोटिक्स मध्ये सोफिया ही अरबस्तानची नागरिक असलेली यंत्रमानव आणि कृत्रिम बुद्धिमत्तेत टेस्ला
कंपनीचा सध्याचा मुख्य कार्यकारी अधिकारी एलोन मस्क यांच्या कल्पनेतून साकार झालेले
न्यूरालिंक\footnote{दुवा - \url{https://www.neuralink.com/}} आणि बाजारात येऊ घातलेली
आज्ञावली ही ताजी आणि माझ्या मते उच्चतम प्रगतीची उदाहरणे आहेत. याशिवाय नॅनो-तंत्रज्ञान,
आकलन, संदेशवहन इत्यादी क्षेत्रांमध्ये कृत्रिम बुद्धिमत्तेचा शिरकाव सर्वपरिचित आहे. इंटरनेट ऑफ थिंग्स
म्हणजे माहितीच्या महाजालापाठोपाठ आलेले आणि आता अधिकच प्रसिद्ध असलेले वस्तूंचे जाळे हेही प्रगतीचे
नसले, तरी कृत्रिम बुद्धिमत्तेच्या सार्वत्रिकीकरणाचे द्योतक आहे. वस्तूंचे जाळे मर्यादित स्वरूपाची
माहिती व्यक्तीच्या मर्यादित प्रभावक्षेत्रात राहून साठवू आणि वापरू शकते. ॲमेझॉनचे एको हे अशा
वस्तूचे उदाहरण. यात सूक्ष्मातिसूक्ष्म यंत्रे, सूक्ष्म यंत्रमानव असे आविष्कार अंतर्भूत होतात. शिवाय
हायकू रचणाऱ्या, चित्रे काढणाऱ्या आज्ञावल्या आहेतच. २१ व्या शतकात आणखी एक नवी दिशा कृत्रिम
बुद्धिमत्तेच्या विकासाच्या प्रवासाला मिळाली. ती म्हणजे या क्षेत्रात झालेला व्यवहारज्ञान समजून
घेण्याचा प्रयत्न. संशोधकांच्या असे लक्षात आले की गणितीय आणि तार्किक तत्त्वांवर आधारलेल्या कृत्रिम
बुद्धिमत्तेला मानवाचे अतार्किक, मात्र बऱ्याच बाबतीत खरे ठरणारे सामान्य व्यावहारिक अर्थ कळत
नाहीत. उदा.\ आवाज ओळखणे, चेहरा ओळखणे, अव्यक्त भावना ओळखणे इत्यादी. यातून \gls{फझीलॉजिक},
\gls{डीआँटिकलॉजिक} अशा अनेक तर्कशास्त्रांचा उदय झाला. त्यांविषयी सविस्तर माहिती कृत्रिम
बुद्धिमत्तेच्या तत्त्वज्ञानाविषयीच्या लेखात देण्यात येईल.

आपण हे लक्षात घेणे गरजेचे आहे की `कृत्रिम बुद्धिमत्ता' हे नाव जरी आता वापरात असले, तरीही ते अजून
बुद्धिमत्तेच्या स्तरावर पोहचलेले नाही. यंत्रे, आज्ञावल्या अथवा वस्तू या अजूनही स्वयंचलित आणि
स्वयंनियमित झालेल्या नाहीत. आजही ट्युरिंग चाचणी एकही यंत्रमानव जिंकू शकलेला नाही. अजूनही
स्वतंत्र विचार करणे आणि स्वयंप्रेरित असणे हे मानवी मेंदूचे व्यवच्छेदक लक्षण मानले जाते, नि कृत्रिम
बुद्धिमत्ता त्याच्या जवळपासही पोहचलेली नाही. मला हेही नमूद करावेसे वाटते की गेल्या ६० वर्षांत
माणूस आणि कृत्रिम बुद्धिमत्ता हे अनेक बदलांमधून गेलेले आहेत. आपले कृत्रिम तथाकथित बुद्धिमत्तेवरचे
अवलंबित्व आणि कृत्रिम बुद्धिमत्तेच्या पुढच्या विकासासाठी तिचे आपल्यावर असलेले अवलंबित्व नव्या
दशकाची ओळख ठरणार आहे हे निश्चित.

\cite{बोस्ट्रॉम} ह्यांनी नोंदवल्याप्रमाणे तत्कालीन मानवासाठी काम करणाऱ्या कृत्रिम जीवांची /
व्यक्तींची / घटकांची संख्या १ कोटी इतकी होती. ६ वर्षांत ह्या आकड्यात निश्चितच वाढ झाली
असणार आहे. यावरून परिस्थितीचा अंदाज यावा.

\section{निरीक्षणे आणि टिप्पण्या}

\begin{enumerate}
\item अजूनही कृत्रिम बुद्धिमत्ता बुद्धिमत्तेच्या दर्जाला पोहचलेली नाही याचे आणखी एक कारण म्हणजे
  तो आता गोफायसदृश बाजाराने काबीज केलेला उद्योग झाला आहे. मागणी तसा पुरवठा अथवा मागणीची
  कृत्रिम निर्मिती करण्याच्या कौशल्यामुळे नवीन तंत्रज्ञान लगेच बाजारात येत नाही. आपल्याला
  जितक्या लवकर ते आले आहे असे वाटते त्याच्या खूप आधी ते विकसित होऊन, बाजारात प्रवेश करण्याची
  वाट पाहत असते. तोवर आधी मोठी मग छोटी उद्योगगृहे, आधी विकसित मग विकसनशील देश प्रस्तुत
  तंत्रज्ञानाचे भांडवलात रूपांतर करतात. सध्या बाजारात प्रचलित उपकरणे अशाच मूळ आवाज ओळखणे,
  चेहरा ओळखणे, लहान आज्ञा पाळणे, माहितीचे उत्खनन करणे अशा शोधांचे व्यवहार्य स्वरूप आहे.
\item काही विद्वान कृत्रिम बुद्धिमत्तेला कमी लेखतात (उदा.\ जॉन सर्ल) तर काही तिला अटळ
  भविष्य मानून मोर्चेबांधणी करण्याचे आवाहन करतात (उदा.\ निक बोस्ट्रॉम). काहींच्या मते आपण
  सगळेच मानवी कसोटीवर तपासतो आहोत त्यामुळे आपली कल्पनाशक्ती मर्यादित होते. उदा.\ प्राचीन
  काळापासून देव म्हणजे अतिमानवी आणि दानव म्हणजे अमानवी असा ठोकताळा बांधून आपण कल्पनाशक्ती
  वापरत आलो आणि त्यामुळे या मोजमापाच्या पलीकडे जाण्याची आवश्यकता आहे. मानवयुगाला
  (ॲन्थ्रोपोसीन) नकार देणे गरजेचे आहे.
\item कृत्रिम बुद्धिमत्तेच्या उत्क्रांतिसदृश इतिहासाला काहींनी विरोध केला आहे, कारण त्यामुळे
  सोप्यापासून कठीण असा चढता आलेख दाखवला जातो, ज्यातून प्रत्येक कृत्रिम बुद्धिमत्तेवरील पुस्तक
  विज्ञानाची अहमहमिका, आशावाद इत्यादी दाखवते. खरे तर परिस्थितीतील अंतर पाहता
  इतिहासातील कोणत्याही क्षणी आपण डोंगरमाथ्यावर आहोत आणि यापुढे काय होईल ते नियतीच ठरवेल
  असे कोणत्याही पिढीला वाटणे स्वाभाविक आहे. त्यामुळे या अशा चढत्या आलेखाचे वेगळे कौतुक असण्याची
  काहीच गरज नाही. या इतिहासाकडे त्यामुळे गुणात्मक वाढीचा आणि विस्ताराचा इतिहास म्हणून
  पाहणे अधिक योग्य ठरते. संख्यात्मक बदल हे बुद्धीच्या पलीकडले आहेत मात्र गुणात्मक बदल हे अधिक खरे
  आणि सारभूत असे आहेत.
\item वरील मुख्य प्रगतीची केंद्रे पाहिली, तर लक्षात येईल की जवळपास सगळ्याच नव्या शोधांमागे एक
  तर अमेरिका आहे अथवा जपान. आंतरराष्ट्रीय राजकारणाच्या दृष्टीने ही बाब महत्त्वाची ठरते.
\end{enumerate}

कृत्रिम बुद्धिमत्ता ही व्यामिश्र संकल्पना आहे. इतकी की अमुक एक वस्तू म्हणजे कृत्रिम बुद्धिमत्ता किंवा
अमुक संशोधन कृत्रिम बुद्धिमत्तेचे सर्वांत उच्च संशोधन असे म्हणता येत नाही. तिची व्याख्या करता येत
नाही कारण ती सतत आणि मोठ्या प्रमाणात बदलत असते. या बदलांतूनच तिचे सार टिपणे आणि त्यावर
चर्चा करणे हा या लेखमालेचा उद्देश आहे. याव्यतिरिक्त कृत्रिम बुद्धिमत्तेबद्दल लिहिताना मी एका
पौर्वात्य देशात राहणारी मुलगी आहे आणि या भूमिकेतून मी त्याकडे कसे पाहते हे ह्या लेखमालिकेच्या
पुढच्या भागांमधून व्यक्त करण्याचा प्रयत्न करेन.

\iftoggle{स्थान}{}{\vfill}
\nocite{मार्गरेट,मराठी}
\संदर्भसूची